\chapter{Einleitung}
	
	\section{Motivation}
	Probleme bei Erstellung von Web-Anwendungen Ende der 90er:
	\begin{itemize}
	\item Verfehlte Zielsetzung 84\%
	\item Verzögerung 79\%
	\item Budgetüberschreitung 63\%
	\item eingeschränkte Funktionalität 53\%
	\item mangelnde Qualität 52\%
	\end{itemize}
	--\textgreater aus Web-Krise entsteht Web-Engineering
	
	\section{Definition}
	Web Engineering ist die Anwendung systematischer und 					quantifizierbarer Ansätze (Konzepte, Methoden, Techniken und 		  	Werkzeuge), um Anforderungsbeschreibung, Entwurf,  	     			    Implementierung, 	Test, Betrieb und Wartung qualitativ            	hochwertiger Web-Anwendungen 	kosteneffektiv durchführen zu 	 	können.
	
	\section{Besonderheiten des Web-Engineering}
	\begin{itemize}
	\item sind Verteilt (Server ,Client)
	\item können zusätzliche Funktionen und Ressourcen verwenden (weltweiter Datenzugriff)
	\item zusätzliche Probleme (Sicherheit, Datenintegrität, Darstellung in versch. Browsern)
	\item schnelle Entwicklung, da kurze Release-Zeiten 
	\end{itemize}
	
	\section{Begriffe}
	\begin{itemize}
	\item Web Page \newline Einzelne HTML-Seite
	\item Web Site \newline Mehrere Pages, die zu einer Quelle 									gehören (Facebook hat verschieden 									Pages)
	\item Home Page \newline Einstiegsseite für mehrere 										inhaltliche verbundene Pages 										(Einstiegsseite zu einer Web Site
	\item Portal \newline Einstiegsseite zu mehrere Web-Sites
	\item Web Client \newline Sendet Anfragen (Requests an Server)
	\item Web Server \newline Nimmt Requests entgegen und 										  antwortet ( Response)
	\item Web Browser \newline Web Client, der HTML und andere 										Dokumententypen darstellen kann
	\item Web Host \newline Rechner, auf dem mehrer Web Server 									laufen
	\item Web Anwendung \newline Softwaresystem, das auf Spezifikationen des World Wide Web Consortium (W3C) beruht und Web-spezifische Ressourcen wie Inhalte und Dienste bereitstellt, die über eine Benutzerschnittstelle, den Web Browser, verwendet werden.
	\end{itemize}
	
	\section{Geschichte des Internets}
	Wichtig??????
	
	\section{Grundlegende Konzepte im WWW}
		\subsection{Hypertext}
		\begin{itemize}
		\item Dokumente sind Vernetzt und referenziert --\textgreater wenig Redundanz
		\item Assoziative Struktur ähnlich dem menschlichen Denken
	\end{itemize}
	
	\subsection{Einheitliche Adressierung}
	\begin{itemize}
	\item Weltweit eindeutige Adressen (URL)
	\item Trennung von Information und Speicherort (lokal, global)
	\end{itemize}
	
	\subsection{Gleichförmiger Zugriff}
	\begin{itemize}
	\item Kommunikation über HTTP-Protokoll
	\item Alle Dokumente können von Web Browsern dargestellt werden
	\end{itemize}
	
	\subsection{Jeder kann Autor sein}
	\begin{itemize}
	\item Daten veröffentlichen oder Referenzieren
	\item keine zentrale Kontrolle --\textgreater keine Datenkonsistenz
	\end{itemize}
	
	\subsection{Client-Server Architektur}
	\begin{itemize}
	\item Server ermöglicht Zugriff auf Ressourcen
	\item Client verarbeitet Ressourcen
	\end{itemize}

	\subsection{Request-Response Kommunikation}
	\begin{itemize}
	\item Client baut Verbindung zum Server auf und sendet Anfrage via HTTP
	\item Server sendet Ressource zurück 
	\item Verbindung wird abgebaut
	\end{itemize}


	\section{Anwendungsschicht}
	Die Anwendungsschicht umfasst alle Protokolle und Methoden, die mit Anwendungsprogrammen zusammenarbeiten und die mit Hilfe der Transportschicht die Host-to-Host Verbindung realisieren.
	\begin{itemize}
	\item Dynamic Host Configuration Protocol (DHCP)
	\item Domain Name System (DNS)
	\item File Transfer Protocol (FTP)
	\item Hypertext Transfer Protocol (HTTP)
	\item Simple Mail Transfer Protocol (SMTP)
	\item Internet Message Access Protocol (IMAP)
	\item Post Office Protocol Version 3 (POP3)
	\end{itemize}
	
	\section{Domain Name System (DNS)}
	\begin{itemize}
	\item Weltweit verteilte Datenbank, die den Namensraum im Internet verwaltet
	\item Vor DNS musste IP-Adressen in lokalen Dateien eingetragen werden
	\item Hierarchischer Namensraum "host.subdom.dom.topleveldom"
	\end{itemize}
	
	\subsection{Funktionsweise}
	13 Root-Nameserver weltweit .Jeder DNS-Server verwaltet einen spezifischen Namensbereich und kann innerhalb des Namensbereichs die Anfragen an andere Server delegieren Jeder DNS-Server kennt mindestens einen weiteren DNS-Server Wenn der anfragende Rechner die IP-Adresse nicht kennt (via /etc/hosts - Datei), wird der DNS-Server befragt:
	\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[width=\textwidth]{./images/DNS}
	\end{figure}
	
	\section{Border Gateway Protocol (BGP)}
	Internetprovider betreiben unabhängige autonome Netze. Durch BGP werden Routing Pfade zwischen den Providern mitgeteilt.
	
	\section{Hypertext Transfer Protocol (HTTP)}
	\begin{itemize}
	\item Zustandsloses Protokoll der Anwendungsschicht
	\item verwendet TCP auf Port 80
	\item HTTP-Nachrichten sind mittels Request und Response realisiert
	\end{itemize}
	\begin{figure} [H]
	\centering
	\includegraphics[width =\textwidth]{./images/HTTP}
	\end{figure}
	
	\section{Internet}
	\begin{itemize}
	\item Zusammenshcluss unzählige heterogener Netzwerke
	\item durch IP Protokoll unabhängig von netzwerkspezifischen Eigenschaften
	\item versch. Transportprotokolle (TCP, UDP) plus Vielzahl von Anwendungsprotokollen
	\end{itemize}
	World Wide Web wird über das Internet angeboten